\documentclass[gradu]{tktltiki}

\usepackage{gradu}

\makeatletter
\AtBeginDocument{%
    \renewcommand{\bibname}{Lähteet}
    \renewcommand{\BRetrievedFrom}{Saatavilla\ }
    \renewcommand{\BEd}{painos\hbox{}}
    \renewcommand{\BOthers}[1]{ja muut\hbox{}}%
    \renewcommand{\BOthersPeriod}[1]{ja muut\hbox{}}%
    \renewcommand*{\bibfont}{\interlinepenalty 10000\relax}
}
\makeatother

\begin{document}

\title{C-ohjelmointikielen korvaaminen muilla ohjelmointikielillä}
\author{Jaakko Hannikainen}
\date{\today}
\level{Pro gradu -tutkielma}

\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=false}

\classification{\protect{\ \\
\  \textbf{Software and its engineering
$\rightarrow$ Software notations and tools
$\rightarrow$ General programming languages
$\rightarrow$ Language types
$\rightarrow$ Imperative languages} \\
\  Professional topics
$\rightarrow$ Management of computing and information systems
$\rightarrow$ Software management
$\rightarrow$ Software selection and adaptation \\
}}

\keywords{C, ohjelmointikielet}

\begin{abstract}
    Ohjelmointikielen valinta on tärkeä osa ohjelmistoprojektien suunnittelua.
    Vaikka ohjelmointikielet uudistuvat nopeaan tahtiin, nykypäivänä on yhä
    tavallista valita ohjelmiston toteutukseen C-ohjelmointikieli, joka on
    standardoitu yli 30 vuotta sitten. Tutkielmassa tutkitaan syitä, miksi C on
    nykypäivänä vieläkin laajassa käytössä uudempien ohjelmointikielten sijaan.

    Tutkielmassa C:hen verrattaviksi ohjelmointikieliksi valitaan Ada, C++, D,
    Go sekä Rust. Kaikki viisi kieltä ovat tehokkaita. Tämän lisäksi jokaisen
    kielten historiassa on ollut tavoitteena korvata C:n käyttö.
    Ohjelmointikieliä verrataan C:hen suorituskyvyn, muistinkäytön sekä
    C-yhteensopivuuden osalta. Tämän lisäksi tutkielmassa selvitetään
    tärkeimpiä C:n ominaisuuksia sekä C:n kehitettävissä olevia ominaisuuksia.
    Tuloksia käytetään uuden Purkka-ohjelmointikielen suunnitteluun.

    Muut ohjelmointikielet todetaan vertailussa C:tä hitaammiksi. Tämän lisäksi
    muiden ohjelmointikielten ominaisuudet, kuten automaattisen
    muistinhallinnan, todetaan aiheuttavan ongelmia C-yhteensopivuudelle.

    C:n tärkeimmiksi ominaisuuksiksi nousevat esiin yksinkertaisuus, tehokkuus
    sekä alustariippumattomuus. Nämä ominaisuudet otetaan huomioon
    Purkka-kielen suunnittelussa, jossa painotetaan näiden lisäksi
    yhteensopivuutta C-ohjelmointikielen kanssa.
    
    Purkka-kieli suunnitellaan C:n kaltaiseksi ohjelmointikieleksi, jossa on
    muutettu C:n syntaksia yksinkertaisemmaksi ja johdonmukaisemmaksi.
    Suorituskykymittauksissa todetaan, että Purkan muutokset C:hen eivät
    aiheuta suoritusaikaisia rasitteita. Koska Purkka-kieli käännetään C:ksi,
    se on mahdollisimman yhteensopiva nykyisten kääntäjien kanssa.
\end{abstract}

\newpage
\tocbeginshere
\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}

\mytableofcontents

\input{johdanto.tex}
\newpage
\input{c-taustaa.tex}
\newpage
\input{maaritelmat.tex}
\newpage
\input{muut.tex}
\newpage
\input{purkka.tex}
\newpage
\input{tulokset.tex}
\newpage
\input{yhteenveto.tex}
\newpage

\bibliography{references}

\appendixbeginhere
\inputappendix{data/data.tex}
\addtocontents{toc}{\protect\enlargethispage{2\baselineskip}}
\inputappendix{dokumentaatio.tex}
\appendixendhere


\end{document}
